\subsection{Характеристика комплекса задач, задачи и обоснование необходимости автоматизации}


На данный момент при анализе и синтезе сложных программных и аппаратных систем все чаще используется системный подход.
Важным моментом для системного подхода является определение структуры системы --- совокупности связей между элементами системы, отражающих их взаимодействие.

Принципы системного анализа --- это положения общего характера, являющиеся обобщением опыта работы человека со сложными системами.
Пренебрежение принципами при проектировании любой нетривиальной технической системы, непременно приводит к потерям того или иного характера, от увеличения затрат в процессе проектирования до снижения качества и эффективности конечного продукта.

Системный анализ выполнен в соответствии с \cite{sys-analyz}.


\subsubsection{Характеристика процессов, связанных с задачей, и описание места проектируемой задачи. }

\bigskip
Экосистема продукта EmailSecurity.

Основной задачей отдела EmailSecurity является обеспечение безопасности пересылаемой клиентами компании электронной почты.
Основные услуги это:
\begin{itemize}
    \item Фильтрация спама
    \item Проверка \hyperlink{spf}{SPF} и \hyperlink{dkim}{DKIM}
    \item Проверка входящей и исходящей корреспонденции на вирусы
    \item Проверка входящей и исходящей корреспонденции на \hyperlink{phishing}{Фишинг}
    \item Эвристические проверки для категоризации корреспонденции
    \item Подключаемый модуль для проверки ссылок пересылаемых в корреспонденции
    \item Подключаемый модуль для подписи пересылаемой корреспонденции \hyperlink{dkim}{DKIM}
    \item Админский и пользовательский карантины
    \item Модуль административного управления системой
\end{itemize}

\bigskip

Процесс обработки письма схематически представлен на Рисунке~\ref{3-email-processing}.

\addimghere{3-email-processing}{1}{Схематичное представление процесса обработки письма}{3-email-processing}

\clearpage

Первоначально приходящая корреспонденция попадает на \hyperlink{Балансировщик нагрузки}{балансировщик нагрузки},
где распределяется между имеющимися серверами входящей почты.

В задачи серверов входящей почты входит:
\begin{itemize}
    \item Проверка входящего \hyperlink{SMTP}{SMTP} соединения на спам.
    Для этого создаётся запрос в облачные сервера партнёров,
    где проходит анонимная проверка сессионной \hyperlink{SMTP}{SMTP} информации;
    \item Reject писем, не прошедших проверку у партнёров;
    \item Проверка \hyperlink{spf}{SPF} и \hyperlink{dkim}{DKIM} подписи;
    \item Добавление служебных заголовков для последующей обработки письма;
\end{itemize}

\bigskip

Сервера входящей почты в среднем отфильтровывают до 60\% входящего трафика благодаря стоп-листам партнёров компании Интермедия.
После первоначальных проверок, сервер устанавливает \hyperlink{SMTP}{SMTP}-сессию с Ядром и передаёт письмо для
углублённого анализа. Ядром в общем смысле называется кластер машин обеспечивающих основной функционал EmailSecurity.
В частном смысле Ядром так же называется конкретный асинхронный высоко-производительный инстанс в кластере.
В зависимости от дата-центра и нагрузки кол-во инстансов в системе может изменяться от двух
(для поддержания отказоустойчивости) до восьми с разными конфигурациями виртуальных машин по количеству CPU/Mem.
Ядром проводится доскональная проверка пришедшего Email, присвоение категории, и по окончании проверки
выносится вердикт, что с этим письмом необходимо сделать. Отправится ли письмо в карантин в соответствии
с настройками акаунта пользователя, или будет положено в ящик без изменений в соответствии с белыми списками.
По окончанию обработки письма Ядро сообщает серверу входящей почты, что письмо получено и обработано корректно, после
чего сервер закрывает сессию с Ядром и ретранслирует в сессию выше с почтовым сервером из интернета, что письмо было принято.
Если во время проверки письма произошла внештатная ситуация, ядро старается её отработать и сообщить корректный код
серверу входящей почты о необходимости отказать в принятии письма, или необходимости положить письмо в очередь и повторить
проверку через небольшой промежуток.

Аналогичным образом осуществляется отправка почты наших клиентов из системы.
Из почтового ящика письмо попадает в ядро через \hyperlink{SMTP}{SMTP}-сессию, где определяется как исходящее, и к нему
применяются другие правила обработки, которые так же могут быть настроены через панель администрирования.
После проверок и обработки исходящего письма ядро устанавливает параллельную \hyperlink{SMTP}{SMTP}-сессию с сервером
исходящей почты и только после того, как будет получено подтверждение получения письма, все сессии будут закрыты, а ресурсы
освобождены для повторного использования.

Таким образом осуществляется отказоустойчивая система доставки письма, так как
в любой момент его обработки внутри системы оно всегда хранится минимум в двух экземплярах на сервере входящей почты и в ядре.\\


Описание места проектируемой задачи.

По последним данным количество физических клиентов компании измеряется миллионами, а количество зарегистрированных почтовых ящиков
десятками миллионов единиц. При это средне-дневная нагрузка на почтовые сервера составляет примерно 21 миллион обработанных писем.
И это только те, что прошли через всю систему и не были отфильтрованы.

Как было сказано ранее, большая часть, порядка 60\%, нежелательной корреспонденции отсеивается ещё до попадания
во внутреннюю инфраструктуру компании при помощи блок и стоп-листов партнёров. Это существенно сокращает нагрузку
на внутреннюю сеть и сервисы. Однако данная услуга у партнёров не является бесплатной и тарифицируется по количеству обращений.
Что для текущей нагрузки выливается в существенную статью расходов на поддержание сервиса.
Но ни отказаться от этой системы, ни разработать собственную не представляется возможным, ввиду несоизмеримо больших
финансовых потерь или вложений.
Однако у компаний-партнёров есть программа "лояльности" позволяющая получить скидку за передачу релевантных им данных.
Другими словами, внося свой вклад в пополнение баз данных партнёров можно как получить существенную скидку на их услуги,
так и поднять качество фильтрации нежелательной корреспонденции.

Ввиду выше описанных фактов, проектирование и разработка информационной системы интеграции с компанией партнёром
видится как наиболее удачный проект автоматизации и оптимизации бизнес и информационных процессов компании.


\subsubsection{Анализ системы обеспечения безопасности и защиты информации}

Информационная безопасность в компании делится на три ветви.
Первая, это обеспечение безопасности внутренней сети для сотрудников.

Сюда входит:
\begin{itemize}
    \item Обеспечение безопасной работы удалённых сотрудников посредством сертифицированных
    рабочий станций (ноутбуков) с ограниченными правами доступа и \hyperlink{vpn}{VPN};
    \item Обеспечение безопасности офисных сотрудников с применением групповых политик;
    \item Обеспечение безопасности внутренних ресурсов компании: внутренняя база знаний,
    репозитории с исходным кодом продуктов, системы управления задачами и
    достаточное большое количество ресурсов требуемых для функционирования разных команд и отделов.
    Для предоставления авторизованного доступа к внутренним ресурсам используется собственная разработка
    с доступом к БД с сотрудниками и \hyperlink{mfa}{MFA} через приложения для Android/IOS;
    \item Обеспечение дополнительной безопасности production окружения. У офисных сотрудников нету непосредственного
    доступа к серверам, на которых обрабатываются запросы клиентов, а так же к серверам хранящим не относящуюся
    к пользователям информацию, но важную для бизнеса, например аналитические данные запросов, статистика, метрики.
    Для доступа к этим серверам выделены специальные группы машин, каждая группа имеет доступ к ограниченной части
    инфраструктуры, не имеет доступа во внешнюю сеть, учётные записи имеет минимальные права.
    На машинах настроено расширенное логирование. Доступ к машинам организован на базе протокола
    \hyperlink{rdp}{RDP} с двух факторной аутентификацией по паролю и генерируемому пинкоду.
    Так же на машинах настроена система оповещения службы безопасности о подозрительных действиях;
\end{itemize}

\bigskip
Вторая ветвь обеспечения безопасности, это мониторинг, защита и устранение инцидентов от внешних угроз.
Так как компания предоставляет сервисы и услуги для бизнеса, иногда очень крупного, большой пласт киберпреступников
постоянно пытается получить доступ к базам компании или базам клиентов компании для получения собственной выгоды
средствами вымогательства, обмана, шантажа. Сотрудники службы информационной безопасности ежедневно мониторят
происходящее в инфраструктуре, отслеживают подозрительные действия и немедленно реагируют,
если имеется такая необходимость.
Как пример из собственной практики: коллега подключился к одной из машин для доступа в production окружение,
а потом по ошибке из production окружения попробовал подключиться на такую же машину из соседней группы.
Доступ ему не был предоставлен, а уже через 5 минут его учётная запись была заблокирована,
а на рабочий телефон поступил звонок от сотрудника безопасности. Вот такая история.

Дополнительно, как часть работ по обеспечению безопасности, постоянно ведётся сканирование внутренних разработок,
настройка и запуск статических анализаторов поиска уязвимостей на кодовой базе проектов.\\

Третья ветвь работы отдела информационной безопасности компании -- это непосредственно работа с сотрудниками.
Сюда входит: создание обучающих материалов, в том числе и видеоматериалов для сотрудников всех отделов, семинары,
вводные и расширенные курсы информационной безопасности, внутренние проверки. Так, например, в октябре на весь месяц
проводился "Hactober", суть которого заключалась в том, что сотрудниками отдела безопасности были подготовлены различные
векторы атаки на отделы компании с целью проверки сотрудников.
Все сотрудники были оповещены о проходящих акциях, но даже этого было не достаточно. По итогам "Hactober"
Vice President отдела безопасности озвучил неутешительные результаты. С его слов, даже небольшой ошибки по невнимательности
одного сотрудника достаточно, чтобы нанести компании, её финансам, её имиджу существенный ущерб. А количество подобных
инцидентов, с вектором направленным на сотрудников, с каждым годом значительно растёт.
Поэтому приоритет отдела будет направлен в область работы с сотрудниками.

В контексте данной дипломной работы службой информационной безопасности компании были проведены работы по всём направления.
Начиная с недельного курса основ информационной безопасности при проектировании информационных систем,
правилам обеспечения безопасности пересылаемых по сети данных, особенно чувствительные данные пользователей.
Так же на созданный репозиторий были настроены системы статического анализа кода,а используемые библиотеки проанализированы
на наличие известных уязвимостей. 

С целью подтверждения отсутствия передачи третьим лицам данных пользователей, служба безопасности провела полный аудит 
подготовленного проекта.


\clearpage
